\chapter{Combinatoire}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{O}{n} introduit des notions de base sur le dénombrement : cardinal, liste, combinaison et nombres combinatoires.
}

\begin{extrait}{Sébastien Le Prestre de Vauban (1633 -- 1707). \emph{Les Oisivetés de Monsieur de Vauban}}
Il n'y a donc qu'à débrouiller le revenu de chacun, et le mettre en évidence, afin de voir comment il doit être taxé.\\
Ce que je dois dire à cet égard suppose un dénombrement exact de toutes les personnes qui habitent le royaume.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item \lienobj{01}{Connaître les formules liées au cardinal d'un ensemble}
\item \lienobj{02}{Connaître la différence entre une permutation, une liste sans répétition et une liste avec répétition}
\item \lienobj{03}{Savoir dénombrer les différents ensembles précédents}
\item \lienobj{04}{Connaître la définition d'une combinaison}
\item \lienobj{05}{Savoir l'expression du nombre de combinaison $\binom{n}{p}$}
\item \lienobj{06}{Connaître les formules liées aux nombres de combinaisons}
\item \lienobj{07}{Connaître la formule du binôme de Newton et savoir la démontrer}
\end{numerote}
\end{objectifs}


\section{Cardinaux}

\begin{definition}
Un ensemble $E$ est dit \textbf{fini} s'il est soit vide, soit composé d'un nombre fini d'éléments distincts $e_1, \hdots, e_n$. Dans ce
cas, on appelle $n$ son \textbf{cardinal} (i.e. son nombre d'éléments), que l'on note $|E|$ ou $\Card(E)$.\\Par convention, 
$\Card(\vide)=0$.
\end{definition}

\begin{remarque}
        Faire du dénombrement, c'est déterminer le nombre d'éléments d'un ensemble, sans avoir à connaître la liste des éléments de $E$.
\end{remarque}

\labelobj{01}
\begin{propriete}
Soient $E$ et $A$ deux ensembles, tels que $A\subset E$ et $E$ est un ensemble fini. Alors
\begin{itemize}
\item $A$ est également fini;
\item $\Card(A) \leq \Card(E)$.
\end{itemize}
Si, de plus, $\Card(A)=\Card(E)$, alors $A=E$
\end{propriete}

\begin{attention}
Si $\Card(A) =\Card(E)$ sans avoir $A\subset E$ on ne peut pas conclure ! Par exemple $A=\{1,2\}$, $E=\{2, 3\}$. Alors $\Card(A) 
=\Card(E)$ mais $A\neq E$
\end{attention}

\begin{theoreme}[Formule du Crible de Poincaré]
\begin{itemize}
\item Soient $A$ et $B$ deux sous-ensembles d'un ensemble fini $E$. Alors
\[  \Card(A\cup B)=\Card(A)+\Card(B)-\Card(A\cap B) \]
\item Soient $A$, $B$ et $C$ trois sous-ensembles d'un ensemble fini $E$. Alors
\begin{align*}
\Card(A\cup B\cup C)&=\Card(A)+\Card(B)+\Card(C)-\Card(A\cap B)-\Card(A\cap C)-\Card(B\cap C)\\&~~+\Card(A\cap B \cap C)	
\end{align*}
\item Soient $A_1, \hdots, A_n$ des sous-ensembles d'un ensemble fini $E$ deux à deux disjoints. Alors \[ \Card\left(\bigcup_{k=1}^n 
A_k\right)=\sum_{k=1}^n \Card(A_k)\]
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{proposition}
        Soient $A$ et $B$ deux sous-ensembles d'un ensemble fini $E$. On note $A\backslash B$ l'ensemble des éléments qui sont dans $A$ 
mais pas dans $B$.\\
Alors \[ \Card(A\backslash B)=\Card(A)-\Card(A\cap B)\]
\end{proposition}

\preuve[4]{
Remarquons que les ensembles $A\backslash B$ et $A\cap B$ sont disjoints, de réunion $A$. D'après le théorème précédent
\[  \Card(A)=\Card\left((A\cap B)\cup (A\backslash B)\right)=\Card(A\cap B)+\Card(A\backslash B)\]
}

\begin{proposition}
        Soient $E$ et $F$ deux ensembles finis. Alors \[  \Card(E\times F)=\Card(E)\times \Card(F)\]
\end{proposition}

\preuve[5]{
On note $n$ le cardinal de $E$ et $p$ celui de $F$. $E\times F$ est constitué des couples $(x;y)$ avec $x \in E$ et $y \in F$. Pour 
chaque élément $x$ de $E$, il y a $p$ couples possibles (un couple par élément de $F$). Puisqu'il y a $n$ éléments dans $E$, on a donc
\[  \underbrace{p+\hdots +p}_{n \textrm{ fois}}=np \textrm{ éléments dans } E \times F\]
}

\afaire{Exercices \lienexo{01} et \lienexo{02}.}

\section{Dénombrement}

Dans cette partie, nous allons considérer des listes et des ensembles.

\begin{definition}
On appelle \textbf{liste} de $p$ éléments d'un ensemble $E$ une suite \underline{ordonnée} de $p$ éléments.
\end{definition}

\begin{exemple}
        Ainsi, les listes $(1;2;3)$ et $(1;3;2)$ sont deux listes distinctes, et les ensembles $\{1;2;3\}$ et $\{1;3;2\}$ sont 
identiques.
\end{exemple}

\subsection{Permutation}

\begin{definition}
        Soit $E$ un ensemble non vide à $n$ éléments. On appelle \textbf{permutation} de $E$ une liste (sans répétition) des $n$ 
éléments de $E$.
\end{definition}

\begin{exemple}
        Si $E=\{a;b;c\}$, alors $(a;c;b)$ et $(b;a;c)$ sont deux permutations de $E$.
\end{exemple}

\begin{definition}
        On note $\mathcal{S}(E)$ l'ensemble des permutations de l'ensemble $E$. En particulier, on note $\mathcal{S}_n$ l'ensemble des 
permutations de l'ensemble $\{1,\hdots,n\}$.
\end{definition}

\begin{theoreme}
        Le nombre de permutations d'un ensemble de $n$ éléments, $n\geq 1$, est égal à
\[  n!=n\times(n-1)\times(n-2)\times\hdots\times 2\times 1\]
\end{theoreme}

\preuve[4]{
Supposons qu'on dispose de $n$ cases, numérotées de $1$ à $n$. Dans la case numéro $1$, on peut mettre un des $n$ éléments de $E$. Une 
fois la case $1$ remplie, il ne reste que $n-1$ éléments à choisir. On en prend un qu'on met dans la case $2$. Il ne reste alors que 
$n-2$ éléments. Et on réitère.
}

\begin{exo}
On dispose de $4$ personnes , à disposer sur $4$ chaises. Combien y a-t-il de possibilités ?
\end{exo}

\solution[4]{
On doit placer $4$ personnes sur $4$ chaises. Il faut donc faire une permutation de ces $4$ personnes. Il y a donc
 \[  4! = 4\times 3 \times 2 \times 1 =24 \textrm{ possibilités}\]
}

\subsection{Liste sans répétitions de $p$ éléments de $E$}

\begin{definition}
        Une \textbf{liste sans répétitions} (ou \textbf{arrangement}) de $p$ éléments de $E$ est une liste de $p$ éléments de $E$ deux à
deux distincts ($1\leq p \leq n$).
\end{definition}

\begin{theoreme}
        Soit $E$ un ensemble à $n$ éléments, $n\geq 1$ et  $p$ un entier $1\leq p \leq n$. Le nombre de listes sans répétitions de $p$ 
éléments de $E$ est égal à
\[  A_n^p=n\times (n-1)\times (n-2)\times\hdots\times (n-(p-1))=\frac{n!}{(n-p)!}\]
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
On utilise le même raisonnement avec les cases, sauf qu'au lieu de mettre les $n$ éléments de $E$, on n'en met que $p$, en utilisant $p$
cases.
\end{demonstration}

\begin{exo}
Une association ayant $20$ membres souhaite élire leur bureau, composé d'un président, d'un vice-président et d'un trésorier. Combien de
bureaux est-il possible de composer ?
\end{exo}

\solution[5]{
Dans cet exercice, l'ordre est important (on ne choisit pas $3$ personnes parmi les $20$, on choisit très exactement un président, un 
vice-président et un trésorier parmi les $20$). Quand l'ordre compte, on parle donc d'arrangement.\\
Ici, on veut donc des listes de $3$ éléments d'un ensemble à $20$ éléments. Il y en a donc
\[  A_{20}^3 = 20\times 19 \times 18 = 6840 \textrm{ bureaux possibles}\]
}

\begin{exo}
        Toujours dans la même association, il y a $12$ hommes et $8$ femmes. On impose que le trésorier soit une femme. Combien y a-t-il
de bureaux possibles ?
\end{exo}

\solution[5]{
Le poste de trésorier est une femme. Il faut donc choisir une femme parmi les $8$, soit $8$ possibilités.\\Pour les deux autres postes, 
comme ce qui précède, on a $\displaystyle{A_{19}^2 = 19\times 18 = 342}$ bureaux possibles (sachant que la personne trésorière n'aura 
pas d'autres postes). Cela donne donc
\[  8 \times A_{19}^2 = 2736 \textrm{ bureaux possibles}\]
}

\subsection{Liste avec répétitions de $p$ éléments de $E$}

\begin{theoreme}
        Soit $p\geq 1$. Il y a $n^p$ listes avec répétitions de $p$ éléments de $E$.
\end{theoreme}

\preuve[2]{
En effet, si on possède $p$ cases, on peut mettre dans chacune des cases l'un des $n$ éléments de $E$.
}

\begin{exo}
Dans une classe de $30$ élèves, on décide que chaque jour pendant $3$ jours, une personne va nettoyer le tableau, sachant qu'une 
personne ayant déjà été de corvée peut y retourner. Combien y a-t-il de possibilités ?
\end{exo}

\solution[3]{
Il faut donc choisir $3$ élèves, avec répétition. Il y a donc
\[  30^3 = 27000 \textrm{ possibilités}\]
}

\section{Combinaisons}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
\labelobj{04}
        Soit $E$ un ensemble à $n$ éléments, et $p$ un entier tel que $0\leq p\leq n$.\\Une \textbf{combinaison} de $p$ éléments de $E$ 
est un sous-ensemble (ou une partie) de $E$ qui contient $p$ éléments.
\end{definition}

\begin{exemple}
        Si $E=\{a;b;c\}$ et $p=2$, les combinaisons de deux éléments de $E$ sont les parties $\{a;b\},\{a;c\}$ et $\{b;c\}$.
\end{exemple}

\begin{notation}
  Le nombre de combinaisons de $p$ éléments d'un ensemble à $n$ éléments est noté $\displaystyle{\binom{n}{p}}$ et on lit \guill{$p$ 
parmi $n$}. On note aussi $\mathrm{C}^p_n$
\end{notation}

\begin{exemple}
        D'après l'exemple précédent, $\displaystyle{\binom{3}{2}=3}$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Pour tout entier $n$, on obtient rapidement :
\begin{multicols}{3}
\begin{description}
\item   $\ds{\binom{n}{0} =1}$
\item $\ds{\binom{n}{1}= n }$
\item $\ds{\binom{n}{n}=1}$
\end{description}
\end{multicols}
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{03}.}

\subsection{Nombre de combinaisons}

\begin{theoreme}
\labelobj{05}
        Pour tout entier $n\geq 1$, et pour tout entier $p$ tel que~ $0\leq p \leq n$, on a
\[  \binom{n}{p}=\frac{n!}{p!(n-p)!}=\frac{n(n-1)\hdots(n-p+1)}{p!}\]
Pour $p> n$, on a $\binom{n}{p}=0$.
\end{theoreme}

\preuve[8]{
\begin{itemize}
\item Pour $p=0$, il n'existe qu'une seule partie sans élément : la partie vide. Donc \[ \binom{n}{0}=1=\frac{n!}{0!(n-0)!}\]
\item Supposons $p>0$. Prenons une partie $F$ de $p$ éléments de $E$. On constate qu'il y a $p!$ permutations de $F$, et une permutation
de $F$ est une liste sans répétition de $p$ éléments.\\Si on fait de même avec toutes les parties de $E$ à $p$ éléments, on va décrire 
toutes les listes sans répétition de $p$ éléments, et une seule fois (deux parties distinctes de $E$ vont engendrer des listes 
distinctes nécessairement). On a donc
        \[  \textrm{(nb de partie à }p\textrm{ éléments de }E)\times p!=\textrm{nb de listes sans répétition de }p\textrm{ éléments}\]
        soit
        \[  \binom{n}{p}\times p! = \frac{n!}{(n-p)!}\]
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
  On retrouve la définition vue dans le chapitre $3$ du nombre combinatoire, ce qui est rassurant.
\end{remarque}

\begin{exemple}
        Le nombre de partie à $4$ éléments d'un ensemble à $21$ éléments est
\[  \binom{21}{4}=\frac{21!}{4!(21-4)!}=5985\]
\end{exemple}

\begin{exo}
        Dans une association de $12$ hommes et $8$ femmes, on crée un comité Hygiène et Sécurité, composé de $3$ personnes.
\begin{itemize}
\item Combien y a-t-il de comités possibles ?
\item Combien y a-t-il de comités sachant qu'une des personnes doit être une femme ?
\end{itemize}
\end{exo}

\solution[6]{
\begin{itemize}
\item Il nous faut choisir (sans ordre) $3$ personnes parmi $20$. Il y a donc
    \[  \binom{20}{3} = 1140 \textrm{ comités possibles}\]
\item On veut au moins une femme.\\\logoattention~Il n'y a pas $\displaystyle{\binom{8}{1}\binom{19}{2}}$ comités possibles avec au 
moins une femme, car en comptant ainsi, certains comités sont comptés plusieurs fois !\\
    Notons $A$ l'ensemble des comités ayant au moins une femme, $B$ l'ensemble des comités n'ayant que des hommes, et $C$ l'ensemble de 
tous les comités possibles. Alors $A \cup B = C$ et $A\cap B = \vide$. Or
    \[  \Card(B)=\binom{12}{3} = 220 \textrm{ comités}\]
    \[  \Card(C)= \binom{20}{3}=1140 \textrm{ comités}\]
    Donc
    \[  \Card(A)=\Card(C)-\Card(B) =  920 \textrm{ comités}\]
\end{itemize}
}

\begin{methode}
\labelobj{02}
\labelobj{03}
Dans un exercice, il faut déterminer en premier lieu si on va devoir utiliser les listes sans répétition, avec répétition ou les 
combinaisons. On retiendra que :
\begin{itemize}
\item si on s'intéresse à un choix ordonné (par exemple, un classement à un jeu, ou bien le choix de différents postes dans une 
association), on utilisera les \emph{listes}, sans répétition (cas général où une personne ne peut pas être à deux endroits en même 
temps), ou avec répétition (si au contraire on l'accepte).
\item si on s'intéresse à la sélection \textbf{simultanée} (donc on ne tient pas compte de l'ordre), on utilisera \emph{les 
combinaisons}.
\end{itemize}
\end{methode}

\afaire{Exercices \lienexo{04}, \lienexo{05}, \lienexo{06} et \lienexo{07}.}

\section{Formules}

\subsection{Formules de base}
\labelobj{06}

\begin{theoreme}
        Pour tous naturels $n$ et $p$ tels que ~$0\leq p \leq n$, on a \[  \binom{n}{n-p}=\binom{n}{p}\]
(\emph{Formule du triangle de Pascal})~Pour tous naturels $n$ et $p$ tels que ~$1\leq p \leq n-1$ on a
\[  \binom{n-1}{p-1}+\binom{n-1}{p}=\binom{n}{p}\]
\end{theoreme}

\preuve[9]{
\begin{itemize}
\item En effet, \[  \binom{n}{n-p}=\frac{n!}{(n-p)!(n-(n-p))!}=\frac{n!}{(n-p)!p!}=\binom{n}{p} \]
\item On a
        \[  \binom{n-1}{p-1}+\binom{n-1}{p}=\frac{(n-1)!}{(p-1)!(n-p)!}+\frac{(n-1)!}{p!(n-p-1)!}\]
        En mettant au dénominateur commun $p!(n-p)!$, on a alors
        \begin{align*}
    \binom{n-1}{p-1}+\binom{n-1}{p} &= \frac{p(n-1)!}{p!(n-p)!}+\frac{(n-p)(n-1)!}{p!(n-p)!}\\
                                        &=\frac{(n-1)!\left[ p+(n-p)\right]}{p!(n-p)!}\\&=\frac{n!}{p!(n-p)!}=\binom{n}{p}
        \end{align*}
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
        La deuxième formule nous permet d'obtenir tous les nombres combinatoires de proche en proche, dans le \textbf{Triangle de 
Pascal} :
\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$n \backslash p$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
\hline
0 & 1 & & & & & &\\
1 & 1 & 1& & & & &\\
2 & 1 & 2 & 1 &&&&\\
3 & 1 & 3 & 3 & 1 & & &\\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & &\\
5 & 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1 &\\
6 & 1 & 6 & 15 & 20 & 15 & 6 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{remarque}

\begin{proposition}
        Pour tout entier $n$ strictement positif, et tout entier $k$ avec $1\leq k \leq n$, on a
\[  k\binom{n}{k} = n \binom{n-1}{k-1} \]
\end{proposition}

\preuve[5]{
On a, en effet :
\[  n \binom{n-1}{k-1} = n \frac{(n-1)!}{(k-1)!((n-1)-(k-1))!} = \frac{n (n-1)!}{(k-1)! (n-k)!} = \frac{n!}{ (k-1)!(n-k)!} \]
soit
\[  n \binom{n-1}{k-1} = \frac{k\times n!}{k \times (k-1)! (n-k)!}=k \frac{n!}{k!(n-k)!}=k\binom{n}{k} \]
}

\subsection{Formule de Vandermonde}

Une première formule intéressante liant les nombres combinatoires est la formule de Vandermonde, formule que l'on va démontrer de 
manière purement combinatoire.

\begin{theoreme}[Formule de Vandermonde]
Soient $m$ et $n$ deux entiers strictement positifs. Pour tout entier $k$ tel que $k\leq m$ et $k\leq n$, on a
\[  \binom{m+n}{k} = \sum_{j=0}^k \binom{m}{j}\binom{n}{k-j}\]
\end{theoreme}

\preuve[10]{
On dispose de $n$ jetons blancs, et $m$ jetons noirs, tous indiscernables au toucher. On tire simultanément $k$ jetons et on note $E$ 
l'ensemble des tirages possibles. \\ Par définition de $E$, on a \[ \card(E)=\binom{m+n}{k}\]
        Notons alors $E_j$ (pour $j$ entier entre $0$ et $k$) l'ensemble des tirages de $k$ jetons ayant $j$ jetons noirs. Puisqu'il y a
$j$ jetons noirs, il y a $k-j$ jetons blancs dans $E_j$. Ainsi \[ \card(E_j) = \binom{m}{j}\binom{n}{k-j}\]
        Constatons enfin que, par définition, $\displaystyle{E=\bigcup_{j=0}^k E_j}$ et les $E_j$ sont deux-à-deux disjoints. Ainsi,
        \[  \card(E) = \sum_{j=0}^k \card(E_j) \] ce qui donne
        \[  \binom{m+n}{k} = \sum_{j=0}^k \binom{m}{j} \binom{n}{k-j} \]
}

\begin{experiencehistorique}
La formule de Vandermonde, nommée d'après \textbf{Alexandre-Théophile Vandermonde}, est utilisée en probabilité pour déterminer 
l'espérance d'une loi particulière, appelée loi \textbf{hypergéométrique}.
\end{experiencehistorique}

\begin{exo}
En utilisant la formule de Vandermonde, déterminer $\displaystyle{\sum_{j=0}^n \binom{n}{j}^2 }$.
\end{exo}

\solution[5]{
En appliquant la formule de Vandermonde au cas particulier $k=m=n$, on obtient
\[  \binom{2n}{n} = \sum_{j=0}^n \binom{n}{j} \binom{n}{n-j} \]
Or, $\displaystyle{\binom{n}{n-j} = \binom{n}{j}}$. Donc
\[  \binom{2n}{n} = \sum_{j=0}^n \binom{n}{j} \binom{n}{j} = \sum_{j=0}^n \binom{n}{j}^2 \]
}

\subsection{Formule du binôme de Newton}

Une autre formule est une relation importante qui servira avec les matrices.

\begin{theoreme}[Formule du binôme de Newton]
\labelobj{07}
        Pour tous nombres réels $a$ et $b$, et pour tout entier naturel $n\geq 1$, on a
\[  (a+b)^n=\binom{n}{0}a^n+\binom{n}{1}a^{n-1}b+\hdots+\binom{n}{p}a^{n-p}b^p+\hdots +\binom{n}{n-1}ab^{n-1}+\binom{n}{n}b^n\]
soit \[ (a+b)^n=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k}b^k=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}a^k b^{n-k} \]
\end{theoreme}

\preuve[25]{
Soit $P_n$ la proposition \guill{$(a+b)^n=\sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k}b^k$} définie pour tout entier $n\geq 1$ (\textit{le 
résultat est également vrai pour $n=0$}).
\begin{itemize}
\item Pour $n=1$ le résultat est vrai car $(a+b)^1=a+b=\binom{1}{0}a+\binom{1}{1}b$.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un entier $n\geq 1$, et calculons $(a+b)^{n+1}$ :

\begin{itemize}
\item \textbf{Méthode 1 : symbole somme}
\end{itemize}
\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
\hspace*{-1cm}(a+b)^{n+1} &= (a+b)(a+b)^n\\
                                &= a(a+b)^n + b(a+b)^n\\
                                &= a\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k} b^k + b\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}a^{n-k}b^k \quad\text{par 
hypothèse de récurrence}\\
                                &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}a^{n+1-k}b^k + \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}a^{n-k}b^{k+1}\\
                                &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}a^{n+1-k}b^k + \sum_{j=1}^{n+1} \binom{n}{j-1}a^{n-(j-1)}b^j \quad\text{en 
posant }j=k+1\text{ dans la 2e somme} \\
                                &= \binom{n}{0}a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k}a^{n+1-k}b^k + \sum_{j=1}^n \binom{n}{j-1}a^{n+1-j}b^j
+ \binom{n+1}{n+1}b^{n+1} \quad\text{ par Chasles}\\
                                &= \binom{n}{0}a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k}a^{n+1-k}b^k + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k-1}a^{n+1-k}b^k
+ \binom{n+1}{n+1}b^{n+1} \quad\text{ variable muette}\\
                                &= a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \left(\binom{n}{k} + \binom{n}{k-1}\right)a^{n+1-k}b^k + b^{n+1} \\
                                &= a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \binom{n+1}{k}a^{n+1-k}b^k + b^{n+1} \quad\text{par le triangle de Pascal}\\
                                &= \binom{n+1}{0} + \sum_{k=1}^n \binom{n+1}{k}a^{n+1-k}b^k + \binom{n+1}{n+1}b^{n+1} \quad\text{car 
}\binom{n+1}{0}=\binom{n+1}{n+1}=1\\
                                &= \sum_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k} a^{n+1-k}b^k.
\end{align*}

\begin{itemize}
\item\textbf{Méthode 2 : en extension}
\end{itemize}
\begin{align*}
                (a+b)^{n+1} &= (a+b)(a+b)^n\\
                                    &= a(a+b)^n + b(a+b)^n\\
                                    &=\binom{n}{0}a^{n+1}+\binom{n}{1}a^{n}b+\hdots+\binom{n}{p}a^{n-p+1}b^p+\hdots +\binom{n}{n}ab^n\\
                                    &~~~~~~~~~~~~~~~~+ \binom{n}{0}a^nb+\hdots+\binom{n}{p-1}a^{n-p+1}b^{p}+\hdots 
+\binom{n}{n-1}ab^{n}+\binom{n}{n}b^{n+1}
 \end{align*}
                
Or pour tout entier $1\leq p \leq n$, on a $\displaystyle{\binom{n-1}{p-1}+\binom{n-1}{p}=\binom{n}{p}}$ (formule du triangle de 
Pascal), donc
\[  (a+b)^{n+1}=\binom{n}{0}a^{n+1}+\binom{n+1}{1}a^nb+\hdots+\binom{n+1}{p}a^{n-p+1}b^p+\hdots \binom{n+1}{n}ab^n+\binom{n}{n}b^{n+1}\]
ce qui donne le résultat annoncé, puisque $\ds{\binom{n}{0}=\binom{n+1}{0}=1}$ et $\ds{\binom{n}{n}=\binom{n+1}{n+1}=1}$.
\end{itemize}
\allowdisplaybreaks[0]
}

\begin{exo}
        Calculer \[ A_n=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \textrm{ et } B_n=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}2^k\]
\end{exo}

\solution[6]{
\begin{itemize}
\item Prenons $a=b=1$ et appliquons la formule du binôme de Newton :
    \[  (1+1)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} 1^{k} 1^{n-k} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}\]
    Donc $A_n=(1+1)^n=2^n$.
\item Prenons $a=2$ et $b=1$ et appliquons la formule du binôme de Newton :
    \[  (1+2)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} 2^k 1^{n-k} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} 2^k\]
    Donc $B_n=(1+2)^n =3^n$.
\end{itemize}
}

\afaire{Exercice \lienexo{08}.}
